【終於想通了衝入立法會的意義】

我相信昨日全香港最多人問的問題，是示威者衝入立法會有什麼意義。七一遊行遇到不少同路人，大家打過招呼後，緊接就是問這條問題。

暴力場面給建制派口實，有損二百萬人遊行所集的部份民氣，「鬼」論全天候發送。但無論是我的理性和感性，都叫我站在雞蛋一方，都叫多想一會，不要輕言否定運動意義而加入指責行列，因為我知道那邊人已經夠多了。

經過十多個小時的思考，以下是我想到的幾層意義：

一、增加不確定性

佔領立法會大樓，是從未出現過的一次抗爭升級。整個行動以群龍無首模式進行，事前難以預測，但又在大家認為毫無可能的心態下變成可能。近於情緒宣洩的破壞公物，未必能令政府讓步，反而讓他們合理化所有鎮壓。抗爭者短期內蝕底無疑，但群龍無首行動力的展示，卻增加了政府應對抗爭的不確定性，間接提高未來管治成本。這次行動是一種質變，改變以往政府「估死你地最多喺咁」的簡單示威應對思考。

這次較激行為的意義，不在於要未來持續升級，而是讓政權意識到民眾有升級的能力和決心，兼在沒有單一主事者發動下，政府無從由源頭打擊。這份不確定性，讓當權者未來行事多了一分顧忌。想偷偷淡化警方暴力濫用，想有朝一日惡法重提，Scenario Analysis 都要做多幾十個，對公務員系統或產生一定作用。

二、以投票防混亂

若果大家聽到衝擊者與上前阻止的議員那段對話，大概能感受他們的激情與憤慨。我相信他們不是什麼「鬼」，只是一班單純而又充滿無力感的年青人。面對他們預了要坐十年八年也要衝入立法會的決心，面對他們說我們這些廢中廢老幫不了忙提不出更好方法的指控，我無言而對。

我們都想保護香港下一代，他們不顧後果不怕犧牲地衝入立法會的另一意義，是讓我們醒覺，要保護這班純真而比我們更熱血的愛港青年，在未來不需再挺而走險，是一定要提高投票率，用選票重奪議會，在制度上抗衡惡法，而不用年青人將前途押上，去為一班坐在冷氣間搖頭嘆息的大人去爭取。

三、一個也不能少

歷史上好多事件，要發生過後，才能看出它最重要的意義。

我認為今次衝入立法會行動的最最最大意義，在於退場時的一幕。

示威者佔領立法會議事廳後，知道警方會短時間內清場，大部份人選擇撤走，但有四位死士堅持留下。我在手機 Live 中聽到在場人士的討論，撤走者認為應保存實力未來再戰，但尊重留守者的個人決定。但在大批人撤走之後，一批示威者突然再次擁入議事廳，強行把死士夾走，不讓他們作無謂犧牲。

《立場新聞》記者影著營救小隊行動的一幕，哭著訪問其中一位前去救援的後生女，為何冒著危險也要回去救人，女示威者哭著回應：「個個都好驚但係仲驚聽日見唔到佢哋四個，所以我哋先要一齊入嚟一齊走。」

這一幕，我睇到喊。到今朝我再一次睇，我都會再喊。

衝入立法會有什麼意義？我想了大半天，在看到這一幕那刻，終於找到終極意義。

事前大概無人能預計衝擊會演變出的這次救人事件，是對年青人最清晰最明確的宣示：我們一個也不能少。即使你已下定決心作個人犧牲，即使你要做儍事去突顯政權的冷血，我們這群理念一致的同路人，也絕不容許你這樣做。我們要齊上齊落，缺一不可。

或許，今次的抗爭升級，都不能讓政府讓步，更會被建制反將一軍。或許，我們六月集結的民氣，以至令選情逆轉的優勢，會就此斷送。可是，若這起事件，能令所有曾想過輕生的年青人醒一醒，明白就如昨日決定留守的死士，即使你覺得已經萬念俱灰，認為自殘是最佳個人選擇，我們也不會放棄你，已為這次衝擊賦予整個運動最重要的正面意義。

公物被破壞了，總能修補，而這程度的損壞，也不及無理 DQ 對立法會的本質性破壞，但人命一旦失去，是永遠不能補回來的。

從特首凌晨也要趕開記者會看，今日的輿論應該會相當一面倒。

今天，不是與藍絲辯論的日子，而是要鞏固泛民同路人的民心。

今天，香港支持民主的朋友們最需要的，是體諒。

From 徐緣 facebook

正

推

睇完覺得寫得好好，所以同大家分享下！
一個也不能少仲有好多義士尋日比人捉左，大家休息夠就要行街呀！